\section{Kết luận}

Đề tài đã nghiên cứu và triển khai thành công kiến trúc Audit Log hiệu năng cao trên PostgreSQL 16, dựa trên ba trụ cột công nghệ: Trigger PL/pgSQL, JSONB và Declarative Partitioning. Các đóng góp chính bao gồm: (C1) Mô hình audit schema-less với JSONB và GIN index; (C2) Bộ generic trigger/function tự động hóa audit cho mọi bảng nghiệp vụ; (C3) Chiến lược partitioning theo tháng với retention/archiving bằng DROP partition; (C4) Cơ chế bảo mật đa lớp từ SECURITY DEFINER, WORM trigger đến hash chain SHA-256; (C5) Bộ kịch bản benchmark và kiểm thử định lượng để đánh giá.

\subsection{Trả lời câu hỏi nghiên cứu}

\textbf{RQ1 (Overhead):} Kiến trúc Trigger và JSONB và Partitioning duy trì overhead trung bình $< 15\%$ TPS trong điều kiện write-heavy với 50 clients đồng thời. Cụ thể, overhead nằm trong khoảng $[-5,8\%,\ +5,0\%]$ qua 3 mức concurrency (10, 50, 80 clients), đạt tiêu chí đặt ra. Throughput ổn định $\sim$33--36 TPS, cho thấy bottleneck là phần cứng (4 vCPU) chứ không phải trigger.

\textbf{RQ2 (GIN Index):} GIN Index cải thiện $\sim$10\% truy vấn JSONB containment với warm cache và selectivity $\sim$33\% (930 ms vs 1.032 ms trên 7,5M rows). Planner PostgreSQL tự động chọn Bitmap Index Scan (GIN) hoặc Parallel Seq Scan tùy theo cost model --- hành vi đúng. GIN vượt trội rõ rệt ($>10\times$) khi selectivity cao (tìm theo \texttt{user\_id}, \texttt{transaction\_id} cụ thể) --- kịch bản điều tra kiểm toán thực tế. Partition pruning tự động loại bỏ 7/8 phân vùng không liên quan, giảm I/O $\sim$87,5\%.

\begin{sloppypar}\textbf{RQ3 (WORM và Hash Chain):} Cơ chế append-only với BEFORE trigger và dblink successfully chặn mọi nỗ lực UPDATE/DELETE, đồng thời ghi alert vào \texttt{security\_alerts} qua autonomous transaction. Hash chain SHA-256 phát hiện can thiệp ở tầng file; hàm \texttt{func\_verify\_hash\_chain()} trả về \texttt{chain\_ok = FALSE} khi có sự thay đổi. Cả ba kịch bản tấn công đều PASS --- chứng minh tính khả thi của lớp bảo mật đa lớp.\end{sloppypar}

\section{Hướng phát triển}

\begin{sloppypar}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Multi-node HA/Streaming Replication:} Mở rộng kiến trúc để audit log được stream real-time sang secondary node hoặc messaging queue (Kafka, Debezium), đạt throughput $> 10.000$ TPS.

    \item \textbf{Automatic partition management (cron job):} Tự động tạo partition tháng mới (\texttt{CREATE TABLE ... PARTITION OF}) và không cho phép sửa/drop partition thủ công (RBAC trên \texttt{pg\_class}).

    \item \textbf{Compression tiering (ZSTD):} Nén partition cũ trước khi archive, giảm storage $\sim$60\%. Có thể dùng \texttt{pg\_compress} hoặc compress ở filesystem level (ZFS).

    \item \textbf{Integration with SIEM (Splunk/ELK):} Export audit events qua log Shipper (filebeat, fluentd) hoặc CDC (Debezium) để tích hợp với hệ thống giám sát an ninh toàn doanh nghiệp.
\end{enumerate}
\end{sloppypar}
