\chapter*{Lời cảm ơn}
%\markboth{LỜI CẢM ƠN}

Lời đầu tiên, tôi xin gửi lời cảm ơn chân thành và sâu sắc nhất đến \textbf{TS. Nguyễn Gia Tuấn Anh}. Thầy đã tận tình hướng dẫn, định hướng nghiên cứu và truyền đạt những kiến thức chuyên sâu về hệ quản trị cơ sở dữ liệu, giúp tôi tiếp cận hiệu quả với bài toán xây dựng hệ thống Audit Log doanh nghiệp trên PostgreSQL. Những góp ý sâu sắc của Thầy về thiết kế schema, cơ chế bảo mật và đánh giá hiệu năng là yếu tố then chốt giúp tôi hoàn thành báo cáo này.

Tôi cũng xin gửi lời tri ân đến Ban Giám hiệu và quý Thầy Cô trường \textbf{Đại học Công nghệ Thông tin -- ĐHQG TP.HCM}. Môi trường học tập chuyên nghiệp cùng nền tảng kiến thức vững chắc về hệ thống cơ sở dữ liệu nâng cao mà quý Thầy Cô đã trang bị là hành trang quý báu để tôi thực hiện đề tài này.

Quá trình nghiên cứu và triển khai hệ thống Audit Log sử dụng Trigger PL/pgSQL, JSONB, Declarative Partitioning và cơ chế bảo mật WORM và SHA-256 đã mang lại cho tôi những trải nghiệm thực tế quý giá về thiết kế hệ thống cơ sở dữ liệu hiệu năng cao và an toàn bảo mật.

Mặc dù đã nỗ lực hết mình với tinh thần nghiêm túc và cầu thị, nhưng do giới hạn về thời gian và kiến thức, báo cáo khó tránh khỏi những thiếu sót. Tôi rất mong nhận được những ý kiến đóng góp quý báu từ Thầy Cô và các bạn để đề tài được hoàn thiện hơn, cũng như để tôi rút kinh nghiệm cho các nghiên cứu trong tương lai.

Xin chân thành cảm ơn!

\vspace{2cm}

{
\begin{center}
\centering
\begin{tabular}{>{\centering}m{0.4\textwidth}>{\centering\arraybackslash}m{0.5\textwidth}}
 & \textbf{Tác giả} \\
 & \\
 & \\
 & Nguyễn Đăng Phúc Lợi
\end{tabular}
\end{center}
}
